1. Понятие дифференциального уравнения с частными производными и его решения. Уравнения гиперболического и параболического типа. Волновое уравнение.
2. Исчисление высказываний. Аксиомы. Правила вывода. Непротиворечивость и независимость аксиом. Теорема о полноте исчисления высказыва ний.
3. Найти общее решение системы: $$\begin{cases} \frac{dx_1}{dt} = x_1 + x_2 \\ \frac{dx_2}{dt} = -2x_1 + 3x_2 \end{cases}$$

---

# Конспект по дифференциальным уравнениям с частными производными

## 1. Понятие дифференциального уравнения с частными производными (ДУЧП)

### Определение
Дифференциальное уравнение с частными производными (ДУЧП) — это уравнение, в котором неизвестная функция зависит от нескольких переменных, и уравнение содержит частные производные этой функции по этим переменным.

Формально, ДУЧП можно записать в общем виде:

$$ F \left( x_1, x_2, \ldots, x_n, u, \frac{\partial u}{\partial x_1}, \frac{\partial u}{\partial x_2}, \ldots, \frac{\partial^2 u}{\partial x_1 \partial x_2}, \ldots \right) = 0 $$

где $u = u(x_1, x_2, \ldots, x_n)$ — неизвестная функция, $x_1, x_2, \ldots, x_n$ — независимые переменные.

### Примеры
1. Уравнение теплопроводности:
    $$ \frac{\partial u}{\partial t} = \alpha \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} $$
2. Уравнение Лапласа:
    $$ \Delta u = 0 $$
3. Волновое уравнение:
    $$ \frac{\partial^2 u}{\partial t^2} - c^2 \Delta u = 0 $$

### Решение ДУЧП
Решением ДУЧП называется функция $u(x_1, x_2, \ldots, x_n)$, которая при подстановке в уравнение удовлетворяет ему. Решение может быть общим или частным:
- **Общее решение**: Включает все возможные решения уравнения и содержит произвольные функции или постоянные.
- **Частное решение**: Конкретное решение, удовлетворяющее дополнительным условиям (начальным или граничным).

## 2. Уравнения гиперболического и параболического типа

### Классификация ДУЧП второго порядка
ДУЧП второго порядка общего вида:

$$ A \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + 2B \frac{\partial^2 u}{\partial x \partial y} + C \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} + D \frac{\partial u}{\partial x} + E \frac{\partial u}{\partial y} + F u = 0 $$

Классифицируется в зависимости от дискриминанта $\Delta = B^2 - AC$:

- **Гиперболические уравнения**: $\Delta > 0$
- **Параболические уравнения**: $\Delta = 0$
- **Эллиптические уравнения**: $\Delta < 0$

### Гиперболическое уравнение
Примером гиперболического уравнения является волновое уравнение:

$$ \frac{\partial^2 u}{\partial t^2} - c^2 \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} = 0 $$

Это уравнение описывает волновые процессы, такие как колебания струны или распространение звуковых волн.

### Параболическое уравнение
Примером параболического уравнения является уравнение теплопроводности:

$$ \frac{\partial u}{\partial t} = \alpha \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} $$

Это уравнение описывает процессы диффузии, такие как распространение тепла в стержне.

## 3. Волновое уравнение

### Формулировка
Волновое уравнение в одной пространственной переменной и времени:

$$ \frac{\partial^2 u}{\partial t^2} - c^2 \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} = 0 $$

где $u = u(x, t)$ — неизвестная функция, $c$ — скорость распространения волны.

### Решение
Общее решение волнового уравнения можно выразить через функции, представляющие волны, распространяющиеся в противоположных направлениях:

$$ u(x, t) = f(x - ct) + g(x + ct) $$

где $f$ и $g$ — произвольные дважды дифференцируемые функции, которые определяются начальными условиями.

### Начальные условия
Для получения конкретного решения необходимо задать начальные условия:
1. Начальное положение: $u(x, 0) = \phi(x)$
2. Начальная скорость: $\frac{\partial u}{\partial t}(x, 0) = \psi(x)$

### Пример
Рассмотрим волновое уравнение с начальными условиями:

$$ \begin{cases}
u(x, 0) = \sin(x) \\
\frac{\partial u}{\partial t}(x, 0) = \cos(x)
\end{cases} $$

Решение можно выразить через функции $f$ и $g$:

$$ u(x, t) = \frac{1}{2} \left[ \sin(x - ct) + \sin(x + ct) \right] + \frac{1}{2c} \left[ \cos(x - ct) - \cos(x + ct) \right] $$

Таким образом, волновое уравнение и его решения предоставляют мощный инструмент для описания и анализа различных физических явлений.

---

# Конспект по Исчислению Высказываний

## Введение в исчисление высказываний
Исчисление высказываний (ИВ) — это раздел математической логики, изучающий логические высказывания и операции над ними. Основными элементами ИВ являются логические переменные, которые могут принимать значения "истина" (1) или "ложь" (0), и логические операции (например, конъюнкция, дизъюнкция, отрицание).

## Аксиомы исчисления высказываний
Аксиомы ИВ — это базовые утверждения, которые принимаются без доказательства и используются для построения других утверждений. В ИВ часто используют три аксиомы:

1. **Аксиома 1**: 
    $$
    A \rightarrow (B \rightarrow A)
    $$
    где $\rightarrow$ обозначает логическую импликацию.

2. **Аксиома 2**:
    $$
    (A \rightarrow (B \rightarrow C)) \rightarrow ((A \rightarrow B) \rightarrow (A \rightarrow C))
    $$

3. **Аксиома 3**:
    $$
    (\neg A \rightarrow \neg B) \rightarrow (B \rightarrow A)
    $$
    где $\neg$ обозначает логическое отрицание.

Эти аксиомы являются основой для построения теории ИВ.

## Правила вывода
Правила вывода определяют, как из одних утверждений можно получать другие. Основные правила вывода в ИВ:

1. **Modus ponens (MP)**:
    $$
    \frac{A \quad A \rightarrow B}{B}
    $$
    Это правило говорит, что если $A$ истинно и $A \rightarrow B$ истинно, то $B$ также истинно.

2. **Правило подстановки**:
    Это правило позволяет заменять переменные в формулах на любые логические выражения. Например, если у нас есть формула $A \rightarrow B$, то мы можем подставить вместо $A$ и $B$ любые другие выражения и получить новую формулу.

## Непротиворечивость и независимость аксиом
### Непротиворечивость
Теория называется непротиворечивой, если в ней невозможно вывести одновременно утверждение $A$ и его отрицание $\neg A$. Если же это возможно, теория называется противоречивой.

### Независимость
Аксиома называется независимой, если её нельзя вывести из других аксиом. Если аксиому можно вывести из других аксиом, она называется зависимой.

## Теорема о полноте исчисления высказываний
Теорема о полноте утверждает, что если формула логически истинна, то её можно вывести в данной системе аксиом и правил вывода. Формально:

$$ \text{Если } \models A, \text{ то } \vdash A. $$

где $\models A$ означает, что формула $A$ истинна во всех интерпретациях, а $\vdash A$ означает, что $A$ можно вывести из аксиом и правил вывода.

## Пример использования исчисления высказываний на простом языке
Предположим, у нас есть два утверждения:
- "Если идет дождь, то улица мокрая."
- "Идет дождь."

Используя Modus ponens, мы можем сделать вывод:
- "Улица мокрая."

Это простой пример использования правил вывода в исчислении высказываний.

## Заключение
Исчисление высказываний является фундаментальной частью математической логики, предоставляющей инструменты для формального анализа логических утверждений и их взаимосвязей. Понимание аксиом, правил вывода, непротиворечивости, независимости и теоремы о полноте позволяет глубже понять структуру логических систем и их применение в различных областях математики и информатики.

---

# Решение системы дифференциальных уравнений

Рассмотрим систему дифференциальных уравнений:

$$
\begin{cases}
\frac{dx_1}{dt} = x_1 + x_2 \\
\frac{dx_2}{dt} = -2x_1 + 3x_2
\end{cases}
$$

Для решения данной системы воспользуемся методом собственных значений и собственных векторов. Сначала запишем систему в матричной форме:

$$
\frac{d\mathbf{x}}{dt} = A\mathbf{x}
$$

где $\mathbf{x} = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \end{pmatrix}$ и $A = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ -2 & 3 \end{pmatrix}$.

## Шаг 1: Найдем собственные значения матрицы $A$

Для этого решим характеристическое уравнение:

$$
\det(A - \lambda I) = 0
$$

где $\lambda$ — собственные значения, а $I$ — единичная матрица.

$$
A - \lambda I = \begin{pmatrix} 1 - \lambda & 1 \\ -2 & 3 - \lambda \end{pmatrix}
$$

Найдем определитель:

$$
\det(A - \lambda I) = (1 - \lambda)(3 - \lambda) - (-2 \cdot 1) = (1 - \lambda)(3 - \lambda) + 2
$$

$$
= 3 - \lambda - 3\lambda + \lambda^2 + 2 = \lambda^2 - 4\lambda + 5
$$

Решим характеристическое уравнение $\lambda^2 - 4\lambda + 5 = 0$:

$$
\lambda_{1,2} = \frac{4 \pm \sqrt{16 - 20}}{2} = 2 \pm i
$$

Итак, собственные значения: $\lambda_1 = 2 + i$ и $\lambda_2 = 2 - i$.

## Шаг 2: Найдем собственные векторы

Для $\lambda_1 = 2 + i$:

$$
(A - (2 + i)I) \mathbf{v}_1 = 0
$$

$$
\begin{pmatrix} 1 - (2 + i) & 1 \\ -2 & 3 - (2 + i) \end{pmatrix} \mathbf{v}_1 = 0
$$

$$
\begin{pmatrix} -1 - i & 1 \\ -2 & 1 - i \end{pmatrix} \begin{pmatrix} v_{11} \\ v_{12} \end{pmatrix} = 0
$$

Из первого уравнения системы:

$$
(-1 - i)v_{11} + v_{12} = 0 \implies v_{12} = (1 + i)v_{11}
$$

Выберем $v_{11} = 1$, тогда $v_{12} = 1 + i$. Собственный вектор $\mathbf{v}_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 + i \end{pmatrix}$.

Для $\lambda_2 = 2 - i$:

$$
(A - (2 - i)I) \mathbf{v}_2 = 0
$$

$$
\begin{pmatrix} 1 - (2 - i) & 1 \\ -2 & 3 - (2 - i) \end{pmatrix} \mathbf{v}_2 = 0
$$

$$
\begin{pmatrix} -1 + i & 1 \\ -2 & 1 + i \end{pmatrix} \begin{pmatrix} v_{21} \\ v_{22} \end{pmatrix} = 0
$$

Из первого уравнения системы:

$$
(-1 + i)v_{21} + v_{22} = 0 \implies v_{22} = (1 - i)v_{21}
$$

Выберем $v_{21} = 1$, тогда $v_{22} = 1 - i$. Собственный вектор $\mathbf{v}_2 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 - i \end{pmatrix}$.

## Шаг 3: Общее решение системы

Общее решение системы можно записать в виде:

$$
\mathbf{x}(t) = c_1 e^{\lambda_1 t} \mathbf{v}_1 + c_2 e^{\lambda_2 t} \mathbf{v}_2
$$

Подставим найденные собственные значения и собственные векторы:

$$
\mathbf{x}(t) = c_1 e^{(2 + i)t} \begin{pmatrix} 1 \\ 1 + i \end{pmatrix} + c_2 e^{(2 - i)t} \begin{pmatrix} 1 \\ 1 - i \end{pmatrix}
$$

Разделим экспоненты на действительную и мнимую части:

$$
\mathbf{x}(t) = c_1 e^{2t} e^{it} \begin{pmatrix} 1 \\ 1 + i \end{pmatrix} + c_2 e^{2t} e^{-it} \begin{pmatrix} 1 \\ 1 - i \end{pmatrix}
$$

Используем формулу Эйлера $e^{it} = \cos(t) + i\sin(t)$:

$$
\mathbf{x}(t) = e^{2t} \left[ c_1 (\cos(t) + i\sin(t)) \begin{pmatrix} 1 \\ 1 + i \end{pmatrix} + c_2 (\cos(t) - i\sin(t)) \begin{pmatrix} 1 \\ 1 - i \end{pmatrix} \right]
$$

Обозначим $c_1 = a + ib$ и $c_2 = a - ib$, где $a$ и $b$ — действительные числа. Тогда:

$$
\mathbf{x}(t) = e^{2t} \left[ (a + ib) \left( \cos(t) + i\sin(t) \right) \begin{pmatrix} 1 \\ 1 + i \end{pmatrix} + (a - ib) \left( \cos(t) - i\sin(t) \right) \begin{pmatrix} 1 \\ 1 - i \end{pmatrix} \right]
$$

Раскроем скобки и приведем к действительным частям:

$$
\mathbf{x}(t) = e^{2t} \left[ a \cos(t) \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} + a i \sin(t) \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} + b i \cos(t) \begin{pmatrix} -1 \\ i \end{pmatrix} - b \sin(t) \begin{pmatrix} -i \\ 1 \end{pmatrix} \right]
$$

После упрощения и разделения на действительные и мнимые части, получаем общее решение в действительных функциях:

$$
\mathbf{x}(t) = e^{2t} \left[ \begin{pmatrix} A \cos(t) - B \sin(t) \\ (A + B) \cos(t) + (A - B) \sin(t) \end{pmatrix} \right]
$$

где $A$ и $B$ — произвольные константы.

# Заключение

Мы решили систему дифференциальных уравнений методом собственных значений и собственных векторов. Общее решение имеет вид:

$$
\mathbf{x}(t) = e^{2t} \left[ \begin{pmatrix} A \cos(t) - B \sin(t) \\ (A + B) \cos(t) + (A - B) \sin(t) \end{pmatrix} \right]
$$

где $A$ и $B$ — произвольные константы, определяемые начальными условиями.